找換店東戶口凍結 公安索款稱助解決 25萬人幣未取回 中港奔走3年無果

找換店東戶口凍結 公安索款稱助解決
25萬人幣未取回 中港奔走3年無果

要聞

【本報訊】假扮中國公安騙財時有所聞，有本港找換店卻無故捲入內地官司，被內地公安凍結內地基金戶口內400萬元，並遭公安索款方可解凍戶口。事主未有就範卻被扣住25萬元達3年，其間周旋中港兩地仍未解決。有立法會議員呼籲特區政府保障港人權益，積極聯絡內地單位跟進事件。

記者︰羅繼盛

事主鄭先生捲匯款疑案，內地基金戶口被凍結，奔走3年無果。

苦主鄭先生於2014年11月開設找換店生意，2015年1月18日接獲客人黃惠文要求，進行人民幣匯款。鄭先生查詢黃的聯絡資料和資金來源，再提供自己的內地銀行賬戶資料。鄭先生的內地銀行賬戶於翌日（19日）早上9時收到內地的陳永元匯入25萬元人民幣後，鄭先生隨即將310,500港元交予黃惠文。

鄭先生捲官司期間，稱遭公安索款方可解凍戶口。

被指匯款出錯遭民事起訴

一宗平常不過的匯款交易，卻是鄭先生的噩夢開始。鄭先生數日後得悉內地存達400多萬元人民幣的基金戶口突被凍結，方知自己涉及一宗法庭案件，提告人正為早前匯款的陳永元。鄭先生即北上與負責案件的深圳民治派出所公安郭瀟聯絡，表明自己對案件不知情，亦不認識案中所有人。

不過，陳永元在鄭先生落口供後即致電鄭先生，聲稱自己收到支票後，按指示匯款25萬和50多萬元人民幣至鄭先生和另一女士賬戶，及後發現支票不能兌現。陳永元要求鄭退還25萬元人民幣，否則到法院提告。鄭先生指，自己本身就不認識陳永元，對陳可私下與他聯絡感到愕然，質疑內地公安私下向陳提供他的個人資料。鄭先生當刻拒絕有關要求，但就收到深圳寶安區法院的起訴書，稱陳以匯款出錯，向鄭先生提出民事起訴。

而負責案件的公安郭瀟和萬里正，又向鄭先生索取出差經費約5,000多元，稱可助鄭將基金戶口解凍；並要求鄭將25萬人民幣現金交予他們，而非存入公家戶口，鄭先生同樣拒絕。

鄭其後獲內地法院裁定與案件無關，他以為可取回被凍資金，親自北上交涉不得要領。鄭事後不斷向廣東省公安部、信訪部投訴。雖然基金戶口於2016年10月獲解凍，但被指涉案的25萬元人民幣仍被凍結。他於今年初再到旺角警署報案，又去信特首林鄭月娥求助，雖獲轉介至駐粵辦，再交中紀委跟進。深圳紀委於3月初曾聯絡鄭先生，但有關款項仍未解凍。

「冇立案書 冇凍結文書」

鄭先生指，內地凍結戶口期間，嚴重影響找換店生意，2015年尾決定結束找換店業務，原在內地的存款亦全數轉回香港。他形容，事發至今他和家人飽受折磨，「公安都亂嚟，冇立案書，又冇凍結文書，我咩都無，我都唔知角色係咩。我𠵱家好慘，唔知佢哋下一步會點，擔心家人安危。」

警方發言人指，旺角警署於1月9日，接獲48歲姓鄭男子報案，指他在內地銀行戶口遭凍結，其後有人要求他付款以解除戶口凍結。經初步調查後，案件列聲稱在香港以外地方發生的罪案，由旺角警區刑事調查隊第一隊跟進。

公民黨立法會議員譚文豪指，過往常聽聞有電話騙案假扮公安，卻想不到竟有真公安進行真騙案。他認為特區政府有責任保障港人權益，促請特區政府聯絡深圳有關當局徹查事件。

相關新聞

內地人匯款走資禁之不絕
要聞 4小時前